【揭秘】雲格憑什麼穩坐阿仙奴帥位20年？

「阿仙奴的上一任教練是誰？」這是鑒定資深槍迷的一道題。

雲格的前任叫布魯斯・里奧奇。毫無疑問，大部分槍迷對阿仙奴教練的印象只有雲格。

從1996年10月開始，雲格就當上了阿仙奴教練。時間這麼久，雲格幾乎成了阿仙奴的一個標籤，以至於大家都忘了他的名字應該是「旺熱」（法語譯音），而純粹把他當成了一個英國人。

雲格與阿仙奴的執教合約到今季結束為止。理論上，阿仙奴可以選擇終止合作，畢竟球迷對雲格的不滿也達到了一個高峰。但雲格是否要離開，這是阿仙奴老闆要決定的事。能夠在阿仙奴一幹就是20年，雲格有他獨到的本領。

十多年沒拿冠軍但一直在強隊行列，而且在盈利

「夠了，真的夠了！」酋長球場的球迷用巨大的橫幅發泄著對雲格的不滿。是的，阿仙奴已經連續13年沒有聯賽冠軍了，上一次染指冠軍獎盃還要追溯到2004年。

但是阿仙奴的成績也並非難以上檯面。這些年，阿仙奴始終沒有遠離過英超第一集團，連續20年參加歐冠盃在英超無出其右。正是因為成績穩定在前列，雲格才能坐穩主教練的席位。

當然，成績只是一方面。更重要的是，雲格治下的阿仙奴處於一種罕見的良性經濟循環中。蟄伏了一年的車路士今年重奪聯賽冠軍，但在收入上卻遠遜阿仙奴。據德勤公佈的財政數據，車路士這個賽季虧損了7000萬英鎊，反觀阿仙奴，多年來始終處於財政藍字狀態，今季至今的盈利超過1000萬英鎊，這還是在阿仙奴去年夏天豪購之後的情況下。阿仙奴上一次虧損還是發生在15年前（2002年）。

阿仙奴的良好財政當然不只是雲格的功勞，但雲格在球員薪資和轉會上的控制是很重要的一部分。過去10年，阿仙奴在轉會上的花費僅為同城球隊車路士的1/3，比曼市雙雄更是少多了。根據英媒統計，車路士在過去10年的轉會投入超過6億英鎊，阿仙奴的開銷則連2億英鎊都不到。和他的同行們相比，雲格絕對是理財高手了。

除了轉會市場為東家著想，雲格在平衡球隊工資體系方面也做得很到位，在和很多球員續簽合約時，雲格都會介入其中，那些想索要高薪的球員，比如法明尼等，基本上都會被掃地出門。阿仙奴隊內收入最高的是德國人奧斯爾，他的週薪為14萬英鎊，在全英超只排在第12位。山齊士週薪13萬英鎊，全英超第15。

今季，阿仙奴的薪水支出在英超排在第四，一隊的平均年薪為370萬英鎊，比曼聯（577萬英鎊）、曼城（542萬英鎊）和車路士（451萬英鎊）都低，排在英超第5的是利物浦，平均年薪為（301萬英鎊）。

當球隊的經濟狀況如此健康時，球隊老闆斷不應該為了豪賭冠軍而草率換帥，更何況阿仙奴的大老闆還是個以盈利為目的的美國人。在老闆的眼裡，阿仙奴成績穩定而且經營良好，當然沒有換掉管家的理由。

美麗足球屢屢碰釘不過技術風格也收穫一批球迷

廣州富力教練史杜高域經常宣揚「美麗足球」，他的這套足球哲學正是師承於雲格。上世紀90年代，在日本J聯賽踢球的史杜高域就是雲格的弟子。

講究傳控、崇尚進攻，不喜歡消極死守、拖延時間，富力現在的風格正是雲格在阿仙奴的路數。

和西甲相比，英超的風格實在是太糙了。大多數的英超球隊，仍然習慣於長傳衝吊，高舉高打是英超戰術打法的最重要組成部分。只有阿仙奴一直秉承著華麗足球的風格，用流暢的地面配合在英超賽場颳起進攻風暴。阿仙奴這種浪漫主義色彩的風格在英超算是一道美麗足球的風景線，而且與其他球隊非常不同。

現執教英超曼城隊的哥迪奧拿就曾表示，當今球壇最會玩傳控的球隊除了巴塞隆拿，就是阿仙奴。阿仙奴的球員以速度、技術為主。和巴塞相比，他們的技術稍遜，但速度更快。也正因為如此，阿仙奴在英超一直深受球迷的喜愛，雲格儘管多年無冠，但除了這兩年之外幾乎沒有喊他下台的聲音。

當然，隨著足球運動的發展，戰術已經越來越趨於嚴謹，美麗足球在防守上的短板也就越發被暴露出來。上季，在幾大傳統豪門都表現失常時，阿仙奴依然未能抓住機會拿到冠軍。反倒是讓李斯特城這樣一支把防反發揮到了極致的球隊「爆冷」奪冠。看到李斯特城奪冠後，信奉「唯美主義」的雲格卻嘲諷李斯特城的打法，他說：「我仍然認為一項運動需要鼓勵主動性和積極性，如果鼓勵那些不主動不積極的球隊，那麼我們得重新考慮一下整個過程，因為球迷將不會來看比賽。」

很明顯，球迷並不完全同意雲格的觀點，球迷還是更期待能夠贏取勝利。而且，結果也沒有說謊，被雲格嘲諷戰術太低級的李斯特城攻入了歐冠盃8強，戰術華麗動人的阿仙奴卻被拜仁慕尼黑灌進了10球。當孱弱的李斯特城和保守的車路士都能用務實戰術拿到英超獎盃時，「美麗足球」的確顯得蒼白了點。

不大手筆買巨星給年青人創造了機會，也埋下隱患

多年來，阿仙奴的一大特點就是「青春風暴」，蒐集了一大堆「小妖」的雲格也被摩連奴諷刺為有「戀童癖」。「戀童癖」這種說法有些難聽，但阿仙奴喜歡用年青人是眾人皆知的事。

多年來，雲格給阿仙奴帶來過許多名氣不大但潛力無窮的年青人，執教初期的韋拉、亨利，執教中期的雲佩斯、法比加斯，慧眼識珠的雲格給了這些年輕才俊施展能力的舞台，而後又給阿仙奴帶來了高昂的轉會收入。

雲格在接受《天空體育》的採訪時曾表示：「阿仙奴絕不是一個靠變賣球星而賺錢的球會。」正如教授所說，變賣球星並不是阿仙奴的主要收入來源，但是雲格堅持的球員培養政策，不但為球會節約了轉會開銷，也在一定程度上增加了轉會收入。

儘管沒有人說阿仙奴是歐洲「黑店」，但在打劫豪門的能力上，阿仙奴絲毫不亞於波圖。比如亨利，當初從祖雲達斯加盟阿仙奴時，雲格花了1400萬英鎊，但是賣給巴塞的時候，西班牙球隊支付了2100萬英鎊。再比如艾迪巴約，雲格買他時只用了880萬英鎊，而曼城買走他則付出了2500萬英鎊。更絕的是高路・托尼，阿仙奴零轉會費引進他，最後賣他足足賺了1600萬英鎊。現在的阿仙奴陣中，從巴塞隆拿青訓營挖來的比拿連也被其他球隊盯上了，如果比拿連今年夏季轉會，想必阿仙奴又可以賺一大筆。

青年軍的代價是比賽經驗往往不如那些球星紮堆的老牌球隊。2009年底的一場歐冠盃比賽，兵工廠18人名單平均年齡僅為20.3歲，創下了歐冠盃正賽最低平均年齡紀錄。球隊陣中都是一群血氣方剛的年青人，當面對逆境時，球隊往往頂不住巨大的比賽壓力，崩盤更是常有的事。

雲格自己也承認「青年禁衛軍」成不了大氣候。去年的一次採訪中，雲格談到了建隊理念，「一支冠軍隊伍的陣容，年齡結構必須非常合理才行。」雲格說：「在你的陣容里，你可以擁有一兩個天賦很高的年青人，就比如我們現在的比拿連和伊禾比，但是想成為一支球隊的核心的年紀應該是23歲到30歲。如果你看看那些國際比賽，沒有一支球隊是只靠年青人就能奪冠的，因為想要經過某些階段，你需要強大的意志力，需要一定的經驗，這些都是年青人所欠缺的。」

加分 | 很少負面新聞 勝利後主動要求重賽

如果說雲格還有什麼地方值得信任，那麼還有很重要的一點是他彬彬有禮的處事方式。和摩連奴、哥迪奧拿等教練不同，雲格的執教生涯里少有傳出什麼負面新聞，雲格不會主動抨擊同行，也不會做有失身份的事情，執教阿仙奴20年，雲格總是一副高雅的形象，大家稱他為「教授」並非毫無根據。

雲格最令人感動的故事，在1999賽季。足總盃第5輪，錫菲聯聯隊因為隊員受傷，將球踢出界外。恢復比賽後，剛加盟阿仙奴的尼日利亞前鋒簡奴，沒按君子協定，將球踢還對手，而是直接助攻隊友入球。這場比賽，最終阿仙奴2∶1取勝。對如此不紳士的勝利，雲格做出驚人的決定：申請與對手重賽。10天后，阿仙奴以相同比數晉級。這段視頻，去網上仍然可以找到。

雲格對公平競賽的執著和擔當令人感到敬佩，流傳一段佳話，但現在回想起來當時雲格做出這個不同尋常的決定，是要承擔多大的壓力和風險？很明顯，在雲格的世界觀里，勝利和獎盃不是最重要的東西，有時他甚至會認為正確的方式比成功的結果更重要。

毫無疑問，正是這種氣質為阿仙奴吸引了世界各地的無數忠實粉絲，這也就難怪為什麼阿仙奴的球迷大多是文藝青年。因為大家的氣質很像，都是人生的理想主義者。當教練是一位彬彬有禮，且真正踢的是君子足球時，他很容易受到對手的尊重以及球迷的愛戴，球會高層實在找不到藉口炒掉這麼一位沒有汙點的教練。

令人遺憾的是，也正是雲格一直追尋這些理想主義足球理念，釀成了阿仙奴近年來年年爭四、多年無冠，乃至無數慘案的悲劇。

鏈接 | 雲格下不下台 全憑老闆一句話

有關其他球隊聘請雲格的消息從來不少，皇馬就曾多次向雲格伸出橄欖枝，但雲格始終堅守於阿仙奴。目前效力於車路士的西班牙中場法比加斯曾說：「雲格只能在阿仙奴，他去西甲無法堅持這麼久。」

法比加斯說雲格去西甲待不久，點出了西甲和英超根本上的區別。英超球會都是老闆製，只有老闆擁有教練的生殺大權。反觀西甲，像巴塞和皇馬這樣的豪門都是會員製，球隊主席都有可能被會員搞下台，就別說主教練了。在西甲，教練下台的危險性更大。

球迷作為球會的會員，他們才是球會的擁有者和主人，如果他們對球會的成績和戰術不滿，就會對教練的前途產生影響。這一點，在皇馬身上就得到了充分的證明。意大利出名教頭卡比路就曾在奪冠的情況下被球會會員「彈劾」下台。

英超老闆以經濟利益為第一出發點，其次才是冠軍和成績。阿仙奴的美國老闆克倫克並不特別在意球隊成績，他不僅持有阿仙奴的股權，而且也是美國多支職業聯盟球隊的擁有者。

克倫克的經營哲學與其他球會的老闆有很大不同，從阿仙奴近幾年的發展來看，克倫克似乎並不太喜歡對球隊大手筆投入重金，甚至被形容為孤寒，尤其是收購問題上顯得並不冒進。對克倫克來說，雲格是他最好的「經理人」選擇，可以帶隊也可以控制財政，克倫克喜歡雲格根本不是秘密，尤其是在雲格還能夠持續穩定的幫助球隊盈利。即使阿仙奴時隔20年無緣歐冠盃，只要克倫克還是阿仙奴的大老闆，雲格留隊的可能性就會非常大。

旺熱好波

旺爺爺

雲爺爺是最好的

雲爺爺用心良苦